\begin{definition}
    Пусть существуют интегралы
    \[\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\ dx,\ \ \int\limits_{-\pi}^{\pi}|f(x)|\ dx\]
    Тогда числа
    \[a_n=\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \cos{(nx)}\ dx,\ \ b_n=\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \sin{(nx)}\ dx\]
    называются коэффициентами Фурье функции $f(x)$, а ряд
    \[\frac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{\infty}(a_n\cdot \cos{(nx)}+b_n\cdot \sin{(nx)})\]
    называется рядом Фурье функции $f(x)$.
\end{definition}
\begin{theorem}
    Пусть существуют интегралы
    \[\int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\ dx,\ \ \int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx\]
    а также
    \[F_N(x)=\frac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}(a_n\cdot \cos{(nx)}+b_n\cdot \sin{(nx)})\]
    Тогда
    \[\int\limits_{-\pi}^{\pi}(f(x)-F_N(x))^2\ dx=\min\limits_T \int\limits_{-\pi}^{\pi}(f(x)-T_N(x))^2\ dx\]
    где $T_N$ - тригонометрический полином степени не выше N.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть \[T_N = \frac{A_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N} \left( A_n\cdot \cos{(nx)}+B_n\cdot \sin{(nx)} \right) \]
    — произвольный тригонометрический полином степени $N$ с коэффициентами: $A_0, A_n, B_n$. \\
    Хотим минимизировать:
    \[ I = \int\limits_{-\pi}^{\pi}(f(x)-T_N(x))^2\ dx \]
    Раскрываем квадрат: 
    \[ I = \int\limits_{-\pi}^{\pi} f^2 \ dx + 2\int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot T_N \ dx + \int\limits_{-\pi}^{\pi} T_N^2 \ dx \]
    Вычислим:
    \begin{enumerate}
        \item $\int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot T_N \ dx$ 
        \[ \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot T_N \ dx = \frac{A_0}{2} \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \ dx + \sum\limits_{n=1}^{N}\left(A_n \cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi} \cos{(nx)} \ dx + B_n \cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi} \sin{(nx)}\ dx \right)\]
        Используем определение коэффициентов Фурье:
        \[ \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \ dx = \pi \cdot a_0, \ \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot \cos{(nx)} \ dx = \pi \cdot a_n, \ \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot \sin{(nx)} \ dx = \pi \cdot b_n\]
        \[\Longrightarrow  \int\limits_{-\pi}^{\pi} f \cdot T_N \ dx = \pi \left( \frac{A_0 \cdot a_0}{2} + \sum\limits_{n=1}^{N}(A_n a_n + B_n b_n)\right)\]
        \item $\int\limits_{-\pi}^{\pi}  T_N^2 \ dx$ 
        % Используем ортогональность:
        \begin{multline*}
            \int\limits_{-\pi}^{\pi}  T_N^2 \ dx = \int\limits_{-\pi}^{\pi} \left(\frac{A_0}{2}\right)^2 \ dx + \sum\limits_{n=1}^{N} \int\limits_{-\pi}^{\pi} \left( A_n\cdot \cos{(nx)}+B_n\cdot \sin{(nx)} \right)^2 = \\
            = \pi \cdot \frac{A_0^2}{2} + \pi \cdot \sum\limits_{n=1}^{N} \left(A_n^2 + B_n^2\right)
        \end{multline*}
    \end{enumerate}
    Возвращаемся к $I$:
    \[ I = \int\limits_{-\pi}^{\pi} f^2 \ dx -2 \pi \left( \frac{A_0 a_0}{2} + \sum\limits_{n=1}^{N}(A_n a_n + B_n b_n)\right) + \pi \cdot \frac{A_0^2}{2} + \pi \cdot \sum\limits_{n=1}^{N} \left(A_n^2 + B_n^2\right) \]
    Члены с $A_0$:
    \[\pi \cdot \frac{A_0^2}{2} - 2 \pi \cdot \frac{A_0 a_0}{2} = \pi \left( \frac{A_0^2}{2} - A_0 a_0\right) = \pi \left( \frac{1}{2}\left( A_0 - a_0\right)^2 - \frac{1}{2} a_0^2 \right)\]
    Члены с $A_n, B_n$:
    \[ \pi A_n^2 - 2\pi A_n a_n = \pi((A_n-a_n)^2 - a_n^2)\]
    \[ \pi B_n^2 - 2\pi B_n b_n = \pi((B_n-b_n)^2 - b_n^2)\]
    Получаем: 
    \[I = \int\limits_{-\pi}^{\pi} f^2 \ dx + \frac{\pi}{2}\left( A_0 - a_0\right)^2 +\pi \sum\limits_{n=1}^{N}\left( (A_n-a_n)^2 + (B_n-b_n)^2\right) - \frac{\pi}{2} a_0^2 - \pi \sum\limits_{n=1}^{N} (a_n^2 + b_n^2)\]
    Обозначим (не зависит от $A_0, A_n, B_n$ )
    \[C = \int\limits_{-\pi}^{\pi} f^2 \ dx - \frac{\pi}{2} a_0^2 - \pi \sum\limits_{n=1}^{N} (a_n^2 + b_n^2)\]
    Итог: 
    \[ I = C + \frac{\pi}{2}\left(A_0 - a_0\right)^2 + \pi \sum\limits_{n=1}^{N}\left( (A_n-a_n)^2 + (B_n-b_n)^2\right)\]
    Поскольку $\pi > 0$ ясно, что $I$ минимально, когда все квадраты равны нулю $\Longrightarrow $ 
    \[A_0 = a_0, \ A_n = a_n, \ B_n = b_n, \ \forall n\]
    $\Longrightarrow T_N(x) = F_N(x)$
    % \begin{multline*}
    %     \int\limits_{-\pi}^{\pi}\left(f(x)-\frac{A_0}{2}-\sum\limits_{n=1}^{N}(A_n\cdot \cos{(nx)}+B_n\cdot \sin{(nx)})\right)^2 dx=\\
    %     =\int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx-2\pi\cdot \frac{A_0^2}{4}+\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(A_n^2+B_n^2)-2\cdot \frac{A_0}{2}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\ dx-\\
    %     -2\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}\left(A_n\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \cos{(nx)}\ dx+B_n\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x)\cdot \sin{(nx)}\ dx\right)=\\
    %     =\int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx+2\pi\cdot \frac{A_0^2}{4}+\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(A_n^2+B_n^2)-4\pi\cdot \frac{A_0}{2}\cdot \frac{a_0}{2}-2\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(A_n a_n+B_n b_n)+\\
    %     +2\pi\cdot\frac{a_0^2}{4}+\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(a_n^2+b_n^2)-2\pi\cdot \frac{a_0^2}{4}-\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(a_n^2+b_n^2)=\\
    %     =\int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx+2\pi\left(\frac{A_0}{2}-\frac{a_0}{2}\right)^2+\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}((A_n-a_n)^2+(B_n-b_n)^2)-\\
    %     -2\pi\cdot \frac{a_0^2}{4}-\pi\cdot \sum\limits_{n-1}^{N}(a_n^2+b_n^2)
    % \end{multline*}
    % Первое слагаемое - констанста, она не от чего не зависит. Последние два слагаемых не зависят от $T$. Таким образом, у этой величины есть минимум, тогда и только тогда, когда $A_n=a_n$ и $B_n=b_n$, что и означает $T_N=F_N$.
\end{proof}
\begin{consequense} (Неравенство Бесселя)\\
    \[\frac{a^2_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}(a_n^2+b_n^2)\leq \int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx\]
\end{consequense}
\begin{proof}
    Из доказательства теоремы, заметим, что
    \[\int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx-\pi\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(a_n^2+b_n^2)-\pi\cdot \frac{a_0^2}{2}\geq 0\]
    это так, поскольку это часть слагаемых вычисленного интеграла от квадрата функции. Отсюда
    \[\frac{a_0^2}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}(a_n^2+b_n^2) \leq\frac{1}{\pi}\cdot\int\limits_{-\pi}^{\pi}f^2(x)\ dx\]
\end{proof}
\begin{consequense}
    При $n\to \infty$ выполнено, что $a_n\to 0,\ b_n\to 0$
\end{consequense}
\begin{proof}
    При $n\to \infty$ ряд сходится, значит, по необходимому условию сходимости, выполнено $a_n\to 0, b_n\to 0$.
\end{proof}
\begin{definition}
    $N$-м ядром Дирихле называется
    \[D_N(x)=\frac{1}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}\cos{(nx)}\]
\end{definition}
\begin{theorem} (Свойства ядер Дирихле)\\
    \begin{enumerate}
        \item $D_n$ непрерывная, четная и $2\pi$-периодичная функция.
        \item $D_n(0)=N+\frac{1}{2}$
        \item \[\frac{1}{\pi}\int\limits_{-\pi}^{\pi}D_N(x)\ dx=1\]
        \item $\forall x\ne 2\pi k$.
        \[D_n(x)=\frac{\sin{((N+\frac{1}{2})x)}}{2\cdot \sin{(\frac{x}{2})}}\]
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item Очев
        \item $D_N(0)=\frac{1}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}\cos{0}=N+\frac{1}{2}$
        \item \[\int\limits_{-\pi}^{\pi}D_N(x)\ dx=\int\limits_{-\pi}^{\pi}\ \left(\frac{1}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}\cos{(nx)}\right)=\int\limits_{-\pi}^{\pi}\frac{1}{2}\ dx+\sum\limits_{n=1}^{N}\left(\ \int\limits_{-\pi}^{\pi}\cos{(nx)}\ dx\right)=\pi\]
        \item Домножим и поделим на $\sin{\frac{x}{2}}$, дальше очев.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{comm}
    \begin{multline*}
        F_N(x)=\frac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{N}(a_n\cdot \cos{(nx)}+b_n\cdot \sin{(nx)})=\\
        =\frac{1}{2\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\ dt+\frac{1}{\pi}\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}\left(\cos{(nx)}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\cos{(nt)}\ dt+\sin{(nx)}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t) \sin{(nt)}\ dt\right)=\\
        =\frac{1}{2\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\ dt+\frac{1}{\pi} \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}(\cos{(nx)}\cos{(nt)}+\sin{(nx)}\sin{(nt)})\ dt=\\
        =\frac{1}{2\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\ dt+\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\cdot \sum\limits_{n=1}^{N}\cos{(n(x-t))}\ dt=\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(t)\cdot D_N(x-t)\ dt\overset{(1)}{=}\\
        \overset{(1)}{=}\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{x-\pi}^{x+\pi}f(x-\tau)D_N(\tau)\ d\tau=\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x-\tau)D_N(\tau)\ d\tau=\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}f(x+\tau)D_N(\tau)\ d\tau
    \end{multline*}
    (1): Сделаем замену $t=x-\tau$.
    Отсюда
    \[F_N(x)=\frac{1}{2\pi}\cdot \int\limits_{-\pi}^{\pi}(f(x+\tau)+f(x-\tau))D_N(\tau)\ d\tau=\frac{1}{\pi}\cdot \int\limits_{0}^{\pi}(f(x+\tau)+f(x-\tau))D_N(\tau)\ d\tau\]
\end{comm}