\subsection{Квадрируемые фигуры}
Далее работаем в $\R^2$.
\begin{definition}
    Множество $\{(x,y): (x-x_0)^2+(y-y_0)^2<\epsilon^2\}\subset \R^2$ называется $\epsilon$-окрестностью точки $(x_0,y_0)$.
\end{definition}
\begin{definition}
    Множество $A\in \R^2$ называется ограниченым, если $\exists R>0: A\subset \{(x,y): x^2+y^2\leq R^2\}$.
\end{definition}  
\begin{definition}
    Ограниченое множество $A\subset \R^2$ называется фигурой.
\end{definition} 
\begin{definition}
    Пусть $A=\{A_{\alpha}\}_{\alpha}$. Функция $\mu: A\to \R$ называется площадью, если 
    \begin{enumerate}
        \item $\mu(A)\geq 0$
        \item Если $\exists\ \mu(A_1),\ \mu(A_2)$ и $A_1\cap A_2 =\emptyset$, то $\exists\ \mu(A_1 \cup A_2)=\mu(A_1)+\mu(A_2)$.
        \item Если $\exists\ \mu(A_1)$ и $A_2$ конгруэнтна $A_1$, то $\exists\ \mu(A_2)=\mu(A_1)$.
        \item Если $\exists\ \mu(A_1),\ \mu(A_2)$ и $A_1\subset A_2$, то $\mu(A_1)\leq \mu(A_2)$.
        \item Площадь прямоугольника со сторонами $a$ и $b$ равна $ab$.
    \end{enumerate}
\end{definition} 
\begin{comm}
    Существует площадь отрезка и площадь точки и они равны нулю.\\
    По определению считаем, что $\mu(\emptyset)=0$
\end{comm} 
\begin{statement}
    Существует площадь треугольника равная половине произведения основания на высоту.
\end{statement} 
\begin{proof}
    Рассмотрим произвольный треугольник. Проведем в нем высоту, тогда он разобьется на два прямоугольных треугольника, которые можно достроить до прямоугольников. Тогда площадь искомого треугольника равна сумме половин площадей достроеных прямоугольников. 
\end{proof} 
\begin{definition}
    Фигура, полученная конечным объединением непересекающихся треугольников называется многоугольником.
\end{definition} 
\begin{theorem}
    Площадь многоугольной фигуры не зависит от разбиения на треугольники.
\end{theorem} 
\begin{proof}
    Без доказательства. %("Это не моя теорема, это не анализ")
\end{proof} 
\begin{definition}
    Для любой фигуры $A$, замкнутая многоугольная фигура\\
    $P\supset A$ называется описанной. Открытая многоугольная фигура $Q\subset A$ называется вписанной.
\end{definition}
\begin{comm}
    Далее, если фигура обозначена $P$, то считаем ее замкнутой описанной, а если $Q$ то открытой вписанной. 
\end{comm} 
\begin{comm}
    Для любой фигуры существует описаная (поскольку любая фигура ограничена) и вписаная (пустое множество).
\end{comm} 
\begin{definition}
    Число $\mu^*(A)=\inf\limits_{A\subset P}\mu(P)$ называется верхней площадью $A$.\\
    Число $\mu_*(A)=\sup\limits_{Q\subset A}\mu(Q)$ называется нижней площадью $A$.
\end{definition} 
\begin{definition}
    Если $\mu^*(A)=\mu_*(A)$, то $\exists\ \mu(A)=\mu^*(A)=\mu_*(A)$. Такая фигура $A$ называется квадрируемой.
\end{definition} 
\subsection{Первый и второй критерии квадрируемости}
\begin{theorem}
    (Первый критерий квадрируемости)\\
    Фигура $A$ квадрируема $\Leftrightarrow \forall \epsilon>0\ \exists\ P_{\epsilon},\ Q_{\epsilon},\ \mu(P_{\epsilon})-\mu(Q_{\epsilon})<\epsilon$
\end{theorem} 
\begin{proof}\tab
    \begin{itemize}
        \item[$(\Rightarrow):$] $A$ - квадрируема $\Rightarrow \mu^*(A)=\mu_*(A)$, но
        \[\forall \epsilon>0\ \exists\ P_{\epsilon}: \mu(P_{\epsilon})-\mu^*(A)<\frac{\epsilon}{2}\]
        \[\forall \epsilon>0\ \exists\ Q_{\epsilon}: \mu_*(A)-\mu(Q_{\epsilon})<\frac{\epsilon}{2}\]
        \[\Rightarrow \mu(P_\epsilon)-\mu(Q_{\epsilon})<\epsilon\]
        \item[$(\Leftarrow):$] 
        \[\forall \epsilon>0\ \exists\ P_{\epsilon},\ Q_{\epsilon},\ \mu(P_{\epsilon})-\mu(Q_{\epsilon})<\epsilon \Rightarrow \mu^*(A)-\mu_*(A)<\epsilon \Rightarrow \mu^*(A)=\mu_*(A)\]
    \end{itemize}
\end{proof} 
